# Лекция первая: добро пожаловать в ruby

На лекции мы установили atom и rbenv и научились ими пользоваться.

She-bang это специальный заголовок скриптов в linux,
который говорит как их запускать. В руби он выглядит как

```ruby
#! /usr/bin/env ruby
```

Руби создал в 1995 году  Юкихиро Мацумото, японский хиккикомори,
так же известный как matz. Это сравнительно молодой язык, который до сих пор
активно разрабатывается. Подробнее в вики

![](./summary_old/matz.png)

matz высоко оценил вкусовые качества русского майонеза, когда приезжал в Россию

## Пишем самые базовые скрипты

```ruby
#! /usr/bin/env ruby
require 'date'

puts "Hello, world"
p 1, 2, 3, 4, "Пять", 10.0/0, [:foo, :bar], Date, Date.today
# FIXME: remove in 2019
p "С новым годом!" if Date.today.year > 2018
```

## Методы в руби

```ruby
#! /usr/bin/env ruby
require 'date'

def hello_world
  puts "Hello, world"
end

def happy_new_year(next_year)
  p "С новым годом!" if Date.today.year > next_year
end

def main
  hello_world
  happy_new_year(2019 - 1)
end

main
```

## ООП или объектно-ориентированое программирование

*Пометка: лучше на третью лекцию оставить, у людей не выходит сразу
понять как это делается, а к третьей можно говорить примерами*

В руби лучшее в мире ООП. Так как руби наследник smalltalk, но им хотя бы можно
ползьоваться.

Все в руби это объект, или, другими словами, инстанс класса.
На схеме изображена вершина этой иерархии

![Схема 1](./summary_old/hierarchy1.png)

Пунктирная линия тут означает, что не смотря на то,
что это действительно наслование, в `Class` нет части методов `Module`.

Принципы SOLID мы изучим позднее, но это не по людски как то

Сейчас нам нужно знать, что такое наследование. При наследовании класса
мы получаем все методы, объявленные в родителе, и на родителе
(То есть `Parent.new.method` и `Parent.class_method`)

Метод `new` используется для создания элемента класса. После создания вызывается
метод `initialize` (конструктор) с параметрами, переданными в `new`

В отличии от классов, модули нельзя инстанцировать. Вместо этого, мы можем
включать методы из него в другой модуль или класс. Для этого используются команды
include и extend

```ruby
#! /usr/bin/env ruby

module Foo
  def foo
    :bar
  end
end

# В модуле bar есть метод `#foo`
module Bar
  include Foo
end

# На модуле baz есть метод `.foo`
module Baz
  extend Foo
end

p Baz.foo # => :bar

# В классе bat есть метод `#foo`
class Bat
  include Foo
end
p Bat.new.foo # => :bar

# На классе bat есть метод `.foo`
class Bat
  extend Foo
end
p Bat.foo # => :bar

## В руби можно объявлять класс дважды. При этом оба описания применятся
# То есть, все еще
p Bat.new.foo # => :bar

# В и на классе zzz все еще есть метод foo
class ZZZ < Bat
end

p ZZZ.foo # => :bar
p ZZZ.new.foo # => :bar

# А вот множественного наследования классов нет!
```

## Используем несколько файлов

*Это туда же, куда уйдет `$ bundle gem`*

В руби есть "волшебная" переменная `$LOAD_PATH`. В ней лежит массив из
папок, в которых можно искать библиотеки.

- `require "date"` — загружает в файл date.rb в `$LOAD_PATH`
- `require "/usr/lib/date"` — загружает в файл /usr/lib/date.rb
- `require_relative "foo/date"` — загружает файл foo/date.rb в текущей папке
- `load "foo/date"` — загружает файл foo/date.rb в текущей папке. В отличии от
require, load будет загружать файл при каждом вызове,
а require только в первый раз

```ruby
# lib.rb

puts "Hello, world"

# main.rb

require_relative "lib.rb" # => Hello, world
require_relative "lib.rb" # =>
load "lib.rb" # => Hello, world
load "lib.rb" # => Hello, world
```

## Преобразования типов

В руби есть два способа преобразования типов

```ruby
123.to_i # => 123
"123".to_i # => 123
"123 + 1".to_i # => 123
Integer(123) # => 123
Integer("123") # => 123
Integer("123 + 1") # => ERROR
```

Важно помнить, что и `to_i`, и `Integer` это _методы_.
Просто так привести к произвольному типу нельзя.

Мы написали программу "сумма двух".
Дано: на вход подаются два числа (`./sum.rb 125 248`).
Требуется: вывести на экран сумму этих чисел (`373`).
Переданные параметры можно найти в массиве `ARGV`

Небольшой лафхак, можно писать так:
```ruby
a, b = ARGV
```
Это специальная форма присваивания. Если слева от равенства стоит запятая,
_массив_ справа от переменной будет присваиваться поэлементно. Проверки длины
массива не происходит, лишнее отбрасывается, несущесвтующее заменяется на `nil`

## Функции второго порядка.

Формально это название некорректно, так как функции принимают
не все другие функции, а конкретно анонимные.
Для упрощения записи применяется синтаксис блока.

```ruby
[1, 2, 3].map { |i| i ** 2 } # => [1, 4, 9]
[1, 2, 3].map do |i|
  i ** 2
end # => [1, 4, 9]
```


В блоках (но не в методах!) нельзя использовать инструкцию `return`, но можно
использовать инструкции `next` и `break`.
`next` эквивалентна `return`
`break` немедленно завершает выполнение принявшей блок функции, возвращая
переданный аргумент

```ruby
[1, 2, 3].map do |i|
  next i if i.even?
  i ** 2
end # => [1, 2, 9]

[1, 2, 3].map do |i|
  break i if i.even?
  i ** 2
end # => 2
```

Полезные функции:

- `Enumerable#map` — Указана выше
- `Enumerable#each` — Для каждого элемента массива. Вернет сам массив
- `Kernel#loop` — Повторять до конца (пока не встретим `break`, например)
- `Kernel#proc` — Превратить блок в анонимную функцию. `break` сломается
- `Kernel#method(name)` — Превратить именованную функцию в анонимную.
  Например `method(:puts)` или `Date.method(:today)`
- `Proc#call(*args)` — Передать параметры в блок

Функции, принимающие блок выглядят так:

```ruby
def foo
  yield :bar # Вызовет переданный блок с аргументом :bar
end

def foo
  return unless block_given? # Выйти из функции, если блока нет
  yield :bar # Вызовет переданный блок с аргументом :bar
end

def foo(&block)
  return unless block # Выйти из функции, если блок == nil (его нет)
  block.call(:bar) # Вызовет переданный блок с аргументом :bar
  yield :bar # Все еще работает
end

def fix(&block)
  block.call(&block) # Вызовет переданный блок с ним самим как блоком
end

# Например, примитивная рекурсия
fix { |i = 0, &block| i < 10 ? i + block.call(i + 1, &block) : 0 } # => 45

## Можно конечно и
def foo(i = 0)
  i < 10 ? foo(i + 1) : 0
end

foo # => 45
```

## Практика

Напишем "ленивый" энумератор, отдающий числа фибоначи.

ТЗ следующее:

- Метод `#each`, который будет последовательно
  вызывать блок с числами 1,1,2,3,5,8,13,21, и так далее.
- Запустить его как
  ```ruby
  each { |i| i > 1000 ? break : puts(i) }
  ```

## Область видимости переменных

*Пришлось повторить на третьей лекции*

Переменные бывают N типов:
- Обычная переменная, начинается со строчной буквы или знака подчеркивания
- Переменная инстанса, начинается с `@`, общая на весь объект
- Переменная класса, начинается с `@@`, общая на весь класс, наследуется
- Глобальная переменная, начинается с `$`, просто общая
- Константа. Начинается с большой буквы. Имена классов и модулей - константы

Область видимости обычной переменной можно найти эксперементально.
В руби работают замыкания. Это значит, что вы можете использовать переменную
внутри блока, _если она была заранее обхявленна_

```ruby
[1, 2, 3].each { |x| last = x }
last # => ERROR

last = nil
[1, 2, 3].each { |x| last = x }
last # => 3
```

## Циклы и ветвление

`for` в руби почти не используется, так как функции второго порядка гораздо
удобнее в работе. Тем не менее, приведу пример его использования.

```ruby
for i in [1, 2 ,3]
  p i
end #=> 1 2 3
```
Так же циклы можно делать при помощи while и until

``` ruby
i = 0
while (i += 1) < 10
  p i
end #=> 1 2 3 4 5 6 7 8 9

i = 0
while true
  i += 1
  break if i > 10
  p i
end #=> 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10

i = 0
until (i += 1) > 10
  p i
end #=> 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
```

Для условий используются операторы if и case

```ruby
if foo?
  foo!
end

if foo?
  foo!
else bar?
  bar!
end

if foo?
  foo!
elsif bar?
  bar!
else
  baz!
end

unless foo?
  bar!
end

case
when foo?
  foo!
when bar?
  bar!
else
  baz!
end


case
when foo? then foo!
when bar? then bar!
else baz!
end

case WAT
when :foo then foo!
when :bar then bar!
else baz!
end

if (a = get_something)
  p a
end
```

### Постфиксная форма

Для опреаторов if unless when и until существует так же "постфиксная форма"

```ruby
foo! if foo?
bar! unless foo?

i = 0
p (i += 1) while i < 10 #=> 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
# Обратите внимание, условие проверяется после выполнения.
# А в if, разумеется, до

i = 0
begin
  i += 1
  p i
end while i < 10 # => 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
```

## Обработка ошибок

ключевые слова begin и end выше на самом деле определяют некий логический
контекст, подобный контексту функции или блока. Для блока, кстати, это недавно
сделали, в старом ruby приходилось открывать его отдельным begin..end

Обычный код для обработки ошибок выглядит так:
```ruby
begin
  raise StandardError if life_is_hard?
rescue
  puts "FUCK YOU!!!!!!!!!!!!!!!!!!!"
end

# Ну или прямо так
["1", "2", "ЖОПА"].map do |string|
  Intger(String)
rescue
  0
end

# Или даже так
["1", "2", "ЖОПА"].map { |string| Intger(String) rescue 0 }
```

Иерархия ошибок начинается с класса `Exception`, от которого наследуется
`StandardError`. От `StandardError` в свою очередь наследуется `RuntimeError`

#### Exception
- Предназначен для "фатальных" ошибок, типа ошибок синтаксиса
- Не перехватывется простым `rescue`, надо писать `rescue Exception`

#### StandardError
- Предназначен для ошибок, которые есть смысл обрабатывать в коде
- Перехватывается простым `rescue`

### RuntimeError
- Предназначен для ошибок, которые лениво объявлять отдельно
- Используется по умолчанию при вызове `raise`

Общие правила игры следующие

- Чтобы выбросить ошибку, вызывается оператор `raise` в одной из форм
```ruby
raise # StandardError без текста
raise "ЖОПА ЖОПА ЖОПА ЖОПА" # StandardError
raise Exception # выбрать класс ошибки
raise Exception, "ЖОПА ЖОПА ЖОПА ЖОПА" # выбрать класс ошибки и добавить текст
raise Exception, "ЖОПА ЖОПА ЖОПА ЖОПА", caller(5) # Задать так же backtrace ошибки
# По умолчанию используется текущий, он же caller. backtrace это простом массив
# строк
```

- Чтобы перехватить ошибку, используется оператор rescue

```ruby
begin
  raise "ЖОПА ЖОПА ЖОПА ЖОПА"
rescue StandardError => e # `StandardError` - класс, потомком которого
# (или им самим) является ошибка. `=> e` - указание в какую переменную
# записать ошибку. И то и то опционально
  puts e.message # У ошибки есть методы, это же класс
  raise # В этом контексте raise без аргумента выбросит ту же ошибку, что
  # и обрабатывали
end
```

- А полностью это выглядит как то так:

```ruby
begin
  do_something_dangerous # Может выбрасить ошибку
  true # Если не выбросила, вернем 123
rescue => e
  puts e.message
  false # А если выбросила, то вернем false
else
  puts "I am OK" # Просто выполним эту команду, если ошибки не случилось
  42 # На самом деле вернем 42, а не 123.
ensure
  puts "Doen" # А эту выполним независимо от
end
```

## Словари

Большое внимание в руби уделяется словарям, которые называются Hash

```ruby
x = { foo: :bar, baz: :bat }
p x # => :foo=>:bar, :baz=>:bat}
p x[:foo] # => :bar
p Hash[foo: :bar, baz: :bat] # => :foo=>:bar, :baz=>:bat}
p({ "foo" => "bar", "baz" => "bat" }) # => {"foo"=>"bar", "baz"=>"bat"}
# Если у нас есть скобочки, можно писать хэш без фигурных скобочек
p("foo" => "bar", "baz" => "bat") # => {"foo"=>"bar", "baz"=>"bat"}
p([123, "foo" => "bar"]) # => [123, {"foo"=>"bar"}]
```

Для методов существует специальный синтаксис, чтобы читать хэш, преданный
последним параметром

```ruby
def foo(bar, baz:)
  bar + baz
end

def foo(bar, baz: 0) # Значение по умолчанию
  bar + baz
end

foo(10, baz: 12) # => 22
```
